我們需要深刻的禮儀盛載當下的苦難

我們需要深刻的禮儀盛載當下的苦難

最近讀到泰澤群體（一個法國修道群體）的歷史，他們每逢星期五晚上有環繞十架祈禱的環節、星期六晚上則有燭光禮儀。在當下如此惡劣的環境，我們需要禮儀來盛載苦難和傷痛。

禮儀可以把抽象的概念具體呈現。放諸當下，我們經常提及不能遺忘，總不能單靠腦袋記著；禮儀則能使情感更為深刻，而通過不同象徵和禮儀行為，情感、以至相關事情能持續與當下產生關係。

環繞十架祈禱
泰澤群體逢星期五晚上的環繞十架祈禱，源自俄羅斯基督徒的習慣，他們相信在十架旁禱告就是與被囚在獄中的親友在一起，在囚的也是如此與外界連結。我們不能遺忘任何因政治事件入獄的，我們也要保持敏銳的心，不能習慣了入獄的判刑而麻木。故此，我們可以堅持逢星期五晚上在或大或小的十架旁靜默，讓心靈與苦難者、在囚者、還押者、傷者在一起。為的是要反覆提醒我們走過的苦難，也同時指向十架基督的苦難，由祂盛載。

燭光禮儀
燭光代表希望，而星期日是紀念基督復活的日子。我們可以借用泰澤群體星期六晚上的燭光禮儀於星期日舉行。星期五的十架和死亡並非終點，基督的死亡必須帶來復活和盼望。我們可以在星期日家中燃點蠟燭，一來以此將星期五苦難的情緒轉化，帶來勇氣、智慧、仁愛、公義的推動，二來也是象徵基督的臨在，而當我們展現勇氣、智慧、仁愛、公義等屬性時，主就與我們同在。

猶太人的安息日傳統也是以點燃蠟燭開始，迎接安息日女王的降臨。儘管星期日並不是嚴格意義下的安息日，但是我們以燃點蠟燭的儀式開啟這天，邀請祂的臨在，也就是肯定祂在世護理和修復的工作。

（無論信徒與非信徒都可以一同持守；教會團體覺得適合的話也可以一起推動。）

歡迎轉載及留言習思廣益

出文的原因係希望基督宗教能對當下社會產生更大影響力

光復香港 時代革命

都要光復教會

呢到有冇泰澤同鄉

星期日推一推

今日係復活節期第六主日

P牌幫唔到你推

不過光復教會的心值得一讚

少少意見

連登出呢type文，未信嘅唔會明，甚至唔會睇

信徒嚟講，都唔係好多人知咩係泰澤

同埋香港嘅教會culture，比較少著重禮儀，未必咁多宗派care呢樣野，尤其後生啲嘅信徒，上得連登嘅應該更甚

所以想推的話要回應一下以上問題

多謝你嘅回應。

你講得啱，點解會有呢方面嘅構想，係源於教會群體嘅迷失：開始除咗政治行動（例如聯署、政治講座）之外，諗唔到有啲咩可以做。

當然係14、19年嘅社會運動，教會都有好多唔同方式去回應，但係偏偏神聖一環做得不太充分。當呢個社會壓制越來越大，我哋無力感越嚟越重，咩都做唔到嘅時候，我哋真係好需要捉緊神聖呢個層面；而教會係最有責任同角色係呢個層面工作。

就好似林夕話齋：信念是不會被任何人剝奪。我哋要做嘅就係諗辦法將信念保存。

可以嘅話分享吓俾朋友，睇吓佢哋有咩諗法

可唔可以講多少少「神聖呢個層面」係咩意思？

神聖層面可以係神的同在、人神關係、真我。

但我嘅意思並唔係要將神聖層面同屬世層面對立；而係當屬世的情況如此惡劣，我哋需要在神聖層面支取力量。

而透過不同禮儀，深化神的同在、人神關係、真我的意義，我哋能夠以昇華嘅方式應對現世。

例如我哋不斷面對判刑，久而久之，呢啲新聞會變得麻木；但係透過禮儀，時間和空間被劃分出來。在獨特的時空下持續進行，將情緒、過去嘅事件繼續與當下發生關係。同時，將情緒、過去嘅事件與基督教、主連結，從而帶來嶄新的角度或深化的情感。

唔知會唔會講到1999

苦行， 燭光會可以係一條路

係，其實歷史入邊有好多資源